%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{História das Finanças}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}
Pode-se traçar a origem histórica das finanças às grandes civilizações que floresceram à margem do Nilo (Egito antigo)
e dos rios Tigres e Eufrates (Babilônia antiga) cerca de 5.000 AC.
Eles encontraram problemas que persistem até hoje em diversos lugares:
\begin{itemize}
  \item Eles plantavam em terrenos próximos aos rios e, de vez em quando, enchentes arrasavam as plantações. 
      Para a família dona da propriedade era uma tragédia perder toda a produção ou ter prejuízo grande. 
  \item O preço por ocasião do  plantio poderia ser bem mais alto do que na colheita, frustando uma expectativa de renda ou gerando prejuízo pois o tempo investido na plantação não seria bem recompensado depois.
  \item Dependendo das condições climáticos daquele ano a safra sai maior ou menor, retirando a previsibilidade do que seria o resultado do ano.
\end{itemize}
Seria interessante poder fazer algum tipo de seguro sobre a produção ou garantir um mínimo de renda. 
Destas necessidades surgiram os primeiros produtos do mercado financeiro tais como
venda antecipada de produção por certo preço fixo, garantindo renda mínima.
De fato os produtos do mercado financeiro podem ser vistos como \textbf{seguros} contra situações adversas, ou, de forma geral,
 mecanismos para se reduzir ou controlar o risco, delimitando prejuízo máximo.

Ao longo do tempo estes produtos foram ficando cada vez mais sofisticados, exigindo para seu entendimento o uso de ferramentas matemáticas complexas.

O início do uso de Matemática em Finanças
-- o \textbf{marco zero} da Finanças Matemática --
foi a tese de doutorado de Louis Bachelier  defendida em março de 1900 
na Universidade de Paris e orientada pelo grande matemático francês Henri Poincaré.
Em sua tese com o título \textit{Théorie de la spéculation} 
ele propôs um modelo para o preço das ações da bolsa
de Paris que, embora seja incorreto, foi fundamental pelo pioneirismo pois foi o primeiro modelo matemático para o valor de uma ação
usando uma ferramenta matemática hoje conhecida como  \textbf{processo de Wiener}, que também modela o chamado
\textbf{movimento Browniano} (mais sobre isso mais adiante).
O erro dele foi supor que o valor das ações $S$ poderia ser modelado diretamente pelo 
 movimento browniano, que foi corrigido nos modelos
posteriores pela hipótese que os \textbf{retornos} $dS/S$, variação do valor da ação dividido pelo preço da ação,
é que podem ser modelados com o movimento browniano.

O movimento Browniano foi observado pelo
botânico Robert  Brown em 1827 em seu microscópio. Ele observou que o pólen em água fazia um
 movimento irregular, aparentemente aleatório, mas não soube explicar o que causava este movimento.
 Em 1905\footnote{Conhecido como o \textit{annus mirabilis} (em latim, ano miraculoso) da sua vida
 científica pois produziu 5 artigos importantes, um deles onde apresenta sua tese que $E=mc^2$. }
 Einstein publicou um artigo onde explicava a natureza do movimento browniano. 
 Somente em torno de 1923 o matemático Norbert Wiener estabeleceu bases matemáticas sólidas para modelar o movimento browniano.
 Este modelo matemático é conhecido como processo de Wiener. Por esta razão se usam até hoje como sinônimos o movimento browniano e o processo de Wiener e se representa por $B$ ou $W$ este processo.

Mais tarde, na década de 1960, Paul Samuelson corrigiu o modelo original de Bachelier para o preço da ação e 
observou que pode-se modelar utilizando o processo de Wiener  os retornos -- o percentual de ganho e perda -- de cada ação e não 
o valor em si.

Em 1954 chegamos ao segundo marco fundamental das Finanças Matemática:  
a Tese de Doutorado de H. Markowitz defendida na Universidade de Chicago sobre a \textbf{teoria das carteiras} (\textit{portfolio theory}).
Baseado neste trabalho, Sharpe introduziu o chamado modelo CAPM, Capital Asset Pricing Model, para determinar como alocar de forma
ótima recursos financeiros entre diversos ativos. Dedicamos um capítulo inteiro  ao assunto.
Em 1990 Markowitz, Sharpe e Miller ganharam o premio Nobel por este trabalho.

Em 1973 chegamos ao terceiro marco fundamental das Finanças Matemática:  
as equações e a \textbf{fórmula de Black-Scholes}\footnote{Alguns dizem Black-Scholes-Merton}, %que é uma fórmula fechada e relativamente simples para se 
usada para calcular o valor de contratos importantes
 do mercado financeiros, como por exemplo os chamados calls e puts (mais adiante no livro falaremos deles).
 Hoje são tão comuns que são uma função interna em todos programas de planilha eletrônica.
Estas equações e a fórmula são tão importantes que fizeram com que 
Merton and Scholes (Black morreu em 1995) recebessem o prêmio Nobel de Economia em 1997.


Na mesma década de 1970 começa a abertura de empregos no mercado financeiro para Físicos e Matemáticos, além dos Engenheiros. 
Nos EUA é comum ainda se referir aos
``rocket scientists from Wall Street'', em referência à rua de Nova Iorque (Wall Street) que concentra o mercado financeiro e aos Físicos (e Matemáticos), 
que em linguagem popular são chamados de cientistas de foguete, associando principalmente a Werner Von Braun, cientista alemão que depois da guerra
foi para NASA, a agência espacial americana, projetar os foguetes que levaram o homem a lua em 1969. Este movimento continua até hoje,
com Doutores e Mestres em Física, Matemática ou Estatística, ou graduados em Matemática, 
Estatística, Economia e Engenharia %com forte base em Matemática
%egressos por exemplo do IME, ITA, Polytechnique, ENSTA, ENSAE (França), MIT (EUA) escolas de Engenharia com forte base Matemática 
e similares recebendo ofertas de trabalho no mercado financeiro.

Quais são as habilidades esperadas pelo mercado destes profissionais?
\begin{enumerate}
   \item Conhecimento de teoria,  modelos  e métodos numéricos da \textbf{Matemática e Estatística}.%, incluindo métodos numéricos que os implementem.
   \item Ter boa base em \textbf{Computação} para saber implementar estes modelos.
   \item Ter conhecimentos de \textbf{Finanças}, sabendo aplicar 1 e 2 nos problemas de Finanças.
\end{enumerate} 
Estas habilidades são o esqueleto invisível por trás deste texto.
% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mercado Financeiro}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}

%Vamos começar explicando o \textbf{que é o mercado financeiro e para que existe. Explicar qual a sua relevância para sociedade.}

%Começaremos falando de mercados de forma geral. 
Mercados, originalmente, eram locais públicos -- praças ou prédios usualmente
no centro das cidades -- onde produtores e consumidores se encontravam com regularidade, em dias pré-determinados para fazer negócios.
A vantagem de um mercado em relação a negócios diretos são óbvias: ao invés de percorrer a cidade de forma aleatória para encontrar um comprador, o vendedor
sabe que lá os compradores poderão se encontrar com os vendedores. Todos ganham ao final com a maior concorrência, pois nem o 
vendedor nem o comprador ficam a mercê de um único operador.  

Esse esquema original evoluiu para mercados virtuais, acessados através de aplicativos
e plataformas digitais onde se compra e vende  não somente  ações e mercadorias como também %aço, petróleo, eletrodomésticos, como 
se oferece serviços (conserto, transporte de pessoas e mercadorias, aluguel). 
A bolsa de valores, que era um local físico onde os operadores de compra e venda se encontravam, são hoje totalmente eletrônicas.

\begin{definicao}[Mercado Financeiro]
O \textbf{mercado financeiro} é o conjunto dos locais, físicos e virtuais, onde são negociados produtos do mercado financeiro:
ações, moedas, ouro, mercadorias -- os chamados \textbf{ativos financeiros} e contratos cujo valor é baseado no preço destes ativos em certas datas futuras, 
os chamados \textbf{derivativos}. % DEIXAR DERIVATIVO
\end{definicao} 

Em mercados financeiros são negociados produtos financeiros.
Ele existe pela mesma razão que os mercados onde se negociam mercadorias: 
para facilitar o encontro de comprador com vendedor. 

Pela natureza do produto oferecido em um mercado financeiro  --  capital (recursos financeiros) --  ele
 promove o encontro entre:
% (a) quem dispõe de capital sobrando, sem necessidade de uso imediato,
%O mercado financeiro possui duas pontas:
%com (b) quem necessita de capital para investir em atividades que vão gerar riquezas.
\begin{itemize}
   \item Os que \textbf{precisam de capital}: Empresas que querem expandir seus negócios, inventores e empreendedores, com ideias novas para produtos e serviços 
   mas sem capital para montar seus negócios. Pessoas que precisam adquirir bens de maior valor e não podem pagar à vista, tipicamente imóveis e veículos.
   \item Os que \textbf{possuem capital}: Pequenos e grandes investidores, buscando maior rentabilidade para seu capital disponível; 
   fundos de pensão e seguradoras, investindo para preservar e/ou crescer os valores acumulados pelos futuros pensionistas ou querendo provisionar
   para possíveis despesas futuras.
\end{itemize} 
Tradicionalmente esta atividade era  mediada por bancos. Assim quem quisesse montar um novo negócio
pegava empréstimo no banco para compra de estoque, equipamento etc. Mais tarde surgiram alternativas como as sociedades nas empresas,
que possuem um ou mais sócios que entram com o capital na sociedade, ou as ações,
 onde ao invés buscar alguns poucos sócios para o negócio você pulveriza o capital entre milhares de sócios, pois
 quem possui ações é proprietário de parte da empresa.
% Temos hoje em dia  como fundos para startups, investidores anjo que bancam o início de um negócio sozinhos, etc.

A importância de possuir um mercado financeiro desenvolvido é a possibilidade de gerar ainda mais riquezas e prosperidade para um país. 
O mercado financeiro conecta: (a) o recurso poupado por uns com (b)  o espírito empreendedor
de outros. Nem sempre quem poupa tem disposição, saúde ou tempo para utilizar os recursos extras para montar um negócio.

Cada nova empresa contribui para o prosperidade da nação pois:
\begin{itemize}
  \item gera empregos de forma direta,
  que vão melhorar  a vida dos seus funcionários bem como dos seus acionistas ou proprietários;
  \item paga impostos que vão financiar as atividades de um governo -- entre outras segurança, educação,  saúde  -- que vão melhorar
  vida da população como um todo; 
  \item cria demanda de novos produtos e serviços oferecidos por outras
 empresas, gerando um ciclo virtuoso de crescimento econômico.
\end{itemize}
Assim, quando um empresário monta um novo negócio embora sua motivação principal seja, de forma geral, aumentar sua riqueza (e de seus investidores), ele
de forma direta e indireta está aumentando a riqueza da nação. Aqui vale citar a frase famosa daquele que é considerado o pai da Economia, Adam Smith:
\begin{quote}
%But man has almost constant occasion for the help of his brethren, and it is in vain for him to expect it from their
%benevolence only. He will be more likely to prevail if he can interest
%their self-love in his favour, and shew them that it is for their own
%advantage to do for him what he requires of them. Whoever offers to
%another a bargain of any kind, proposes to do this. 
Give me that which I want, and you shall have this which you want, is the meaning of every
such offer; and it is in this manner that we obtain from one another the far greater part of those good offices which we stand in need of. 
It is not from the benevolence of the butcher, the brewer, or the baker that we expect our dinner, but from their regard to their own interest. 
We address ourselves, not to their humanity, but to their self-love, and never talk to them of our own necessities, but of their advantages. 
%Nobody but a beggar chooses to depend chiefly upon the benevolence of his fellow-citizens.
\footnote{
Me dê o que eu quero, e você terá o que quer, é o significado de todo oferta [de negócio];
 e é dessa maneira que obtemos um do outro a maior parte daqueles bens que precisamos.
Não é da benevolência do açougueiro, do cervejeiro ou do padeiro que esperamos o nosso jantar, mas da consideração deles por seu próprio interesse. 
Não nos dirigimos à sua humanidade, mas a seu amor próprio, e nunca conversamos com eles sobre nossas próprias necessidades, mas sim sobre como podem se beneficiar
[de fazer negócio conosco].}
Adam Smith, 
``A Riqueza das Nações Vol. 1'' (1776).
\end{quote}

Adam Smith investigou quais as causas da riqueza de uma nação
(o título completo do seu livro é ``An Inquiry Into the Nature and Causes of the Wealth of Nations''),
revelando os diversos mecanismos que ajudam e os que impedem esta geração de riquezas.
Na época a teoria corrente era o acúmulo de ouro (o chamado
Mercantilismo). Smith focou na \textbf{geração} de novas riquezas e não no seu entesouramento (guardar ouro). 

Juntando os elementos apresentados, quando um empreendedor tem a ideia de um novo negócio ele tem como motivação principal ganhar dinheiro através
da oferta de um novo produto/serviço e o mercado financeiro possibilitará a criação deste novo negócio, que no final vai gerar mais prosperidade para toda nação.
Numa economia \textbf{sem} o mercado financeiro cada indivíduo dependeria de sua própria economia de recursos para poder investir.
Assim os investimentos seriam bem menores ao longo do tempo. 
Na prática isto significa um crescimento econômico bem mais baixo ou no limite quase todos viverem em nível de subsistência, sem possibilidade
de melhorar de vida.
%A saída para países sem recursos locais pode ser receber o investimento de recursos externos na economia local como forma de desenvolvê-la.
%Isto foi feito com sucesso em diversos países, sendo cases de sucesso os chamados Tigres asiáticos: Coreia do Sul, Malasia, Hong Kong, entre outros.
% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ações}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}
Uma empresa pode se capitalizar (buscar recursos para 
viabilizar seus negócios -- adquirir equipamentos, pagamento inicial do aluguel, salários, reforma do local onde vai funcionar) 
de várias formas:

(a) O dono possui recursos próprios poupados para iniciar o negócio.

(b) Um ou mais sócios se unem e juntam recursos poupados para iniciar o negócio, formando uma \textbf{empresa (ou sociedade) de capital fechado}.

(c) Pegando empréstimo em um banco com certa taxa de juros.

(d) Oferecendo sociedade na empresa em pequenas cotas (ações) que são oferecidas a qualquer um que esteja interessado: dizemos que é
uma \textbf{empresa (ou sociedade) de capital aberto} (a todos interessados)

\begin{definicao}[Empresa de Capital Aberto, Ações, IPO]
Empresas cujo capital total é fracionado em cotas  e cada cota,  chamada de \textbf{ação}, 
é oferecida de forma aberta para todos no mercado financeiro, com suas ações negociadas posteriormente
em  uma bolsa de valores, 
são conhecidas como \textbf{empresas de capital aberto} ou SA'a (Sociedades Anônimas).
A \textbf{abertura de capital} de uma empresa, ocasião em que são oferecidas ações ao público, é feita numa
 oferta pública inicial de ações,  chamada de \textbf{IPO -- Initial Public Offering}.
\end{definicao} 
%De vez em quando se noticia na imprensa quando isto ocorre, em especial em empresas de tecnologia em expansão.
Por contraste,  uma \textbf{empresa de capital fechado} possui um certo número de sócios que se escolheram mutualmente.
Quem possui ações de uma empresa é sócio de certo
percentual da empresa correspondente à proporção que possui com relação ao total de ações emitidas.

Daremos um exemplo.  Uma empresa será formada com capital inicial de R\$ 100 mil que será dividido 
em 10 mil cotas de R\$10 cada. 
Cada cota é chamada de \textbf{ação}, que no caso seria oferecida inicialmente a R\$10 cada uma das 10 mil ações.
Assim um indivíduo que possua 500 ações será dono de 5\% da empresa (500/10000).
No dia seguinte ao IPO as ações passam a ser negociadas em bolsa, podendo ocorrer queda ou alta dependendo das expectativas do mercado quanto ao futuro da empresa.

Empresas de capital aberto possuem ainda vários diferenciais em relação às de capital fechado. 
Uma delas é que separa os bens do dono da empresa da situação da empresa.
Basicamente dívidas geradas pelo empresa não serão cobrada dos seus sócios na pessoa física, ao contrário de empresas de capital 
fechado cujas dívidas podem ser cobradas da pessoa física, os donos da empresa.
As regras para abertura e fiscalização do funcionamento de empresas de capital aberto e de todo mercado de ações e financeiro 
são feitas no Brasil pela CVM (Comissão de Valores Mobiliários). Mais sobre a CVM na próxima seção.
Estas regras são importantes, entre outras coisas, para garantir os sócios minoritários, os pequenos investidores que possuem poucas ações e poderiam
ser prejudicados pelos controladores da empresa, que possuem mais da metade das ações.

Algumas vantagens de levantar o capital por meio de ações: não pagar juros ao banco (forma barata de ter capital disponível), não depender de uma única pessoa ou poucas (2 ou 3 sócios)
que tenham o capital inicial necessário para se abrir a empresa e deixá-la funcionando até que comece a dar retorno, e finalmente,
pulverizar o capital, de modo que cada um que compra algumas ações não fica totalmente dependente do desempenho desta empresa em particular, podendo
diluir o risco entre várias empresas distintas. 

Existem empresas cujas ações proporcionam  a distribuição de parte do lucro, semestral ou anual, para seus acionistas, em relação
proporcional direta com o número de ações que se possui.
Os donos das  \textbf{ações ordinárias} possuem o direito à voto em decisões estratégicas sobre o futuro da empresa,
enquanto as \textbf{ações preferenciais} não proporcionam este direito.

Quando construímos modelos matemáticos em finanças é importante utilizar números negativos. Assim se
temos na carteira um certo valor $A$ e gastamos $B$, ficaremos com
$A-B$ na carteira. Ora, caso $B>A$  ``possuiremos'' um valor negativo na carteira. Qual o significado no mundo real disso?
É que temos agora uma dívida. Na prática teríamos que pegar emprestado este valor.
O mesmo ocorrerá em nossa modelagem envolvendo ações.
Podemos comprar ações ou tomar emprestado ações. Matematicamente podemos possuir 3 ações ou $-4$ ações, com o ``possuir ou comprar $-4$ ações'' 
significando que pegamos emprestado 4 ações, 
e teremos que devolver, em alguma data futura, as 4 ações. 
   É uma operação que existe no mercado real, como se fosse alugar uma ação para se devolver depois.
%   Desta forma ``comprar''$-4$ ações matematicamente significa pegar emprestado 4 ações para devolver 4 ações em alguma data futura. %Supõe-se que não é necessário pagar algo a mais para isso.
%   \item No caso de dinheiro, toma-se emprestado dinheiro com certa taxa de juros ou, de 
%forma recíproca, aplica-se dinheiro recebendo juros. Num caso seria aplicar em renda fixa no outro tomar emprestado a juros. Assumimos aqui que aplica-se
%dinheiro e toma-se dinheiro com mesma taxa de juros, o que é próximo da realidade para grandes investidores. 
\begin{definicao}[Ficar Vendido ou Venda a Descoberto ou Sell Short]
\label{def: sell short}
    Pode-se comprar (ou possuir) uma quantidade \textbf{negativa} de ações, que em termos de mercado é dito 
    \textbf{ficar vendido} ou \textbf{vender a descoberto} ou  \textbf{sell short} uma ação,
    que significa na prática ficar devendo certa quantidade de ações. 
\end{definicao} 
Esta estratégia de \textit{short selling} é uma  aposta que o preço da ação vai cair no futuro e assim quando se for devolver a ação se pagará  menos 
do que o que foi gasto no início. Por outro lado quem está na outra ponta ganhará em caso de subida da ação e, além disso, continuará dono da mesma.

    Existem limitações para o máximo que você pode estar vendido em ações, de forma similar ao máximo possível de dívida que alguém pode ter.
Pode-se ter que pagar juros enquanto estiver nesta situação e manter uma conta com certo valor que sirva de garantia para o empréstimo.
Os detalhes  variam de mercado a mercado, sendo que em alguns deles é proibida a venda a descoberto.

Finalizamos com uma frase clássica do mercado acionário: \textbf{``o valor das ações sobe de escada e desce de elevador''}. 
O significado é que as altas no valor das ações são tipicamente pequenas,
mas quando existe movimento grande no preço é de baixa: ocorre pelo efeito manada ou, na analogia
marítima 
(ver Seção~\ref{sec: mundo animal})
do mercado financeiro, efeito cardume: após algumas vendas todos começam a seguir o movimento de venda,
fazendo com que o preço de queda se acelere por certo pânico.
Note que por esta razão pode-se ganhar muito em uma estratégia de \textbf{short selling} uma ação.

% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Bolsa de Valores}\label{sec: como funciona a bolsa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}

Começamos com uma brevíssima história das bolsas no Brasil.\footnote{Mais detalhes na Wikipedia por exemplo.}
O Brasil possui hoje uma única bolsa de valores,
 a B3,  cujo logotipo é $[\textrm{B}]^3=\textrm{Brasil, Bolsa, Balcão}$.
 Ela surgiu em 2017 após a fusão da Bolsa de Valores, Mercadorias e Futuros de São Paulo (BM\&FBOVESPA) com a 
 Central de Custódia e de Liquidação Financeira de Títulos (CETIP).
 Veja \cite{b3}.

A origem destas instituições é do tempo do império e do início da república.
A Bolsa de Valores do Rio de Janeiro (BVRJ) foi fundada 1845, e foi a  primeira bolsa de valores a entrar em operação no Brasil.
A BOVESPA foi fundada em 1890, a  BM\&F em 1917.
A BVRJ teve sua operação do mercado de ações assumida pela BOVESPA em 2000 e a parte de títulos do governo pela BM\&F em 2002.
A BM\&FBOVESPA surgiu em 2008 após a fusão da BOVESPA com a BM\&F.
A CETIP começou a operar em 1986 com títulos públicos (dívidas de governo federal, estadual, municipal) e privados até ser fundida em 2017 com a BM\&FBOVESPA.

O órgão que supervisiona o funcionamento de todo mercado financeiro no Brasil  é 
a Comissão de Valores Mobiliários (CVM), autarquia vinculada ao Ministério da Economia do Brasil 
mas independente, sem subordinação hierárquica e com mandato fixo e estabilidade de seus dirigentes, 
nomeados pelo Presidente da República e aprovados pelo Senado Federal.
A CVM tem competência para apurar, julgar e punir irregularidades eventualmente cometidas no mercado. 
Sua fonte de recursos  vêm de taxas pagas por companhias abertas (com ação em bolsa), bancos, corretoras e fundos. 
É a versão brasileira da Securities and Exchange Commission (SEC) dos EUA.

Começamos por um conceito importante.
\begin{definicao}[Volume de Negócios]
   Suponha que num dia foram feitos $N$ negócios, em cada um foram comprados $q_i$ ações ao valor $s_i$ cada uma.
   Então o \textbf{volume de negócios} do dia é igual a $\dsum_{i=1}^{N}q_i\, s_i$.
\end{definicao} 
Quando se fala de uma única ação, o volume se refere às vezes simplesmente ao número de ações comprada. Mas naturalmente não faz sentido somar número
de ações distintas, cujo valor unitário varia. Assim chegamos ao conceito acima de volume de negócios, medido em reais, dólares, etc.
Este volume indica a liquidez geral do mercado ou de uma ação em particular.

As 4 maiores bolsas do mundo em volume de negócios hoje (2020) são: (valores em dólares americanos)
\begin{enumerate}
  \item New York Stock Exchange (Nova York, EUA), com volume total de 30 trilhões e  negociação mensal  de 1,5 trilhão.
  \item NASDAQ (Nova York, EUA), com volume total de 10 trilhões  e  negociação mensal  de 1,3 trilhão.
   Esta bolsa é focada em empresas de tecnologia como a  Microsoft, Apple, Amazon e  Facebook.
  \item Tokyo Stock Exchange (Tóquio, Japão), com volume total de 5,6 trilhões e negociação mensal de 481 bilhões.
  \item Shanghai Stock Exchange (Xangai, China) com volume total de 4 trilhões e negociação mensal de  536 bilhões.
\end{enumerate} 
Para compararmos, a B3 fica na 18ª posição entre as bolsas mundiais com volume total de  938 bilhões de dólares e  negociação mensal de de 62 bilhões de dólares.

Cada uma destas bolsas define um ou mais \textbf{índices de desempenho} das ações negociadas em sua bolsa, uma média ponderada do valor das ações.
O peso de cada ação depende do índice, mas pode ser que inclua apenas um setor da economia, ou apenas as ações mais negociadas, isto é, as com maior volume financeiro.
Os detalhes das regras são complicados pois os índices tem que ter certa inércia em sua composição, não podendo mudar bruscamente em função de alguma
variação pontual excepcional (tipo uma ação que foi muito negociada em certo mês somente).

Destacamos os dois mais importantes do mercado brasileiro, o IBOVESPA e o IBRX100.
Detalhes  em \url{www.b3.com.br}.
\begin{definicao} [Índice IBOVESPA]
O objetivo do Ibovespa é ser o indicador do desempenho médio das cotações
dos ativos de maior negociabilidade e representatividade do mercado de ações
brasileiro.
É composto por ações que correspondem a cerca de 80\% do número de negócios e do volume financeiro do mercado.
\end{definicao} 
\begin{definicao} [Índice IBRX100]
O objetivo do IBrX 100 é ser o indicador do desempenho médio das cotações dos 100 ativos de maior negociabilidade e representatividade do mercado de ações brasileiro.
\end{definicao} 
%Outros índices gerais são:
%\begin{itemize}
%\item Índice Brasil Amplo: que busca oferecer a visão mais ampla possível do mercado acionário, medindo o comportamento das ações de todas as  empresas listadas na bolsa
%     que atendam a alguns critérios de inclusão;
%\item Índice Small Cap: que busca medir o comportamento das empresas de menor capitalização listadas na bolsa.
%\end{itemize}
%
%Temos os índices setoriais da economia brasileira:
%\begin{itemize}
%\item Índice de Energia Elétrica (IEE):
%        ações do setor de energia elétrica
%        (CESP, Cemig, CPFL, Eletrobrás, Eletropaulo, AES Tietê, Light, etc.);
%\item Índice do Setor Industrial (INDX):
%        ações do setor industrial
%        (AmBev, Alpargatas, Even, Hering, Lupatec, WEG, Metal Leve, Marfrig, etc.);
%\item Índice de Consumo (ICON):
%        ações dos setores de consumo cíclico e não-cíclico;
%        (Anhanguera, AmBev, Amil, JBS, Lojas Americanas, Alpargatas, Odontoprev, magazine Luiza, Lojas Renner, etc.);
%\item Índice Imobiliário (IMOB):
%        ações dos setores da atividade imobiliária: construção civil , intermediação imobiliária e exploração de imóveis;
%        (Gafisa, Tecnisa, JHSF, Even, Iguatemi, BR Properties, Multiplan, BR Malls, etc.);
%\item Índice Financeiro (IFNC):
%        ações  dos setores de: intermediários financeiros, serviços financeiros diversos e previdência e seguros;
%        (Itaú Unibanco, Cetip, Santander, Sul América, Bradesco, Porto Seguro);
%\item Índice de Materiais Básicos (IMAT):
%         ações do setor de Materiais Básicos;
%        é composto pela empresas mais representativas e mais liquidas deste setor
%        (Braskem, CSN, Gerdau, VALE, Suzano, etc.);
%\item Índice de Utilidade Pública (UTIL):
%        ações do setor de utilidade pública: energia elétrica, água e saneamento e gás
%        (CESP, Comgas, Sabesp, MPX Energia, Copasa, etc.)
%\end{itemize}
%
%Temos os Índices Bovespa de Sustentabilidade,
%que foram desenvolvidos em linha com uma nova tendência global: valorizar o meio ambiente e promover meios de produção sustentáveis.
%Agrupam empresas de diversos setores que compartilham a visão de uma economia mais sustentável, maior compromisso com o meio ambiente e com a sociedade:
%\begin{itemize}
%\item Índice de Sustentabilidade Empresarial (ISEE) e 
%\item Índice Carbono Eficiente (ICO2).
%\end{itemize}
%
%
%Finalmente temos ainda alguns outros índices como os Índices Bovespa de Governança,
%que dão destaque às empresas que optaram por adotar mais transparência e mais respeito aos seus acionistas. 

%Da bolsa do Japão o Nikkei 225.
%Nos EUA temos, para citar alguns o 
%\begin{itemize}
%\item S\&P 500 (Standard and Poors's) -- 500 ações mais negociadas. \item Dow Jones Industrial. \item NYSE Composite.
%\end{itemize}


Hoje em dias todas as bolsas do mundo são eletrônicas.
Existem corretoras credenciadas que ficam ligadas diretamente ao banco de dados da bolsa e tem acesso ao chamado \textbf{BOOK de ofertas}, o livro 
eletrônico que registra todas as transações ocorridas na bolsa. Abaixo destas corretoras credenciadas vão existir outras corretoras e abaixo destas (ou ainda mais abaixo) os investidores individuais.  
Durante o horário de funcionamento da bolsa pode-se colocar no BOOK 
ofertas de compra e venda de ações por certo valor e em certa quantidade.
Também são registrados os negócios fechados, incluindo o valor e a quantidade.
%\begin{enumerate} 
%   \item Oferta de compra de XX ações da empresa XPTO pagando CC por cada ação.
%   \item Oferta de venda de ZZ ações da empresa XPTO vendendo por VV cada ação.
%\end{enumerate} 
%Explicaremos o algoritmo utilizado pelo sistema da bolsa após uma oferta de compra, sendo o caso da oferta de venda similar.
%A cada nova oferta de compra de XX ações da empresa XPTO pagando CC por cada ação o sistema verifica se existem uma ou mais ofertas de venda da mesma ação 
% com preço de venda VV  menor ou igual a  CC.
%Caso exista:
%\begin{enumerate}
%   \item O sistema selecionará a oferta com maior preço de venda VV de ZZ ações (se der empate vale a oferta mais antiga) e lançará
%no BOOK que ocorreu uma operação de venda de MIN(XX,ZZ) ações da empresa XPTO pelo preço CC (que é maior que VV).
%   \item Caso $\textrm{XX} < \textrm{ZZ}$ as ofertas de compra e venda serão retiradas e lançada uma oferta de venda do restante
%   $\textrm{ZZ} - \textrm{XX}$ de ações (a sobra).
%   \item Caso $\textrm{ZZ} < \textrm{XX}$ as ofertas também serão retiradas e colocada oferta de compra do restante
%   $\textrm{XX} - \textrm{ZZ}$ de ações (a sobra).
%   \item Esta oferta restante que acabou de entrar no BOOK vai rodar pelo algoritmo buscando fechar um negócio.
%\end{enumerate} 
%Assim o sistema fechará um  negócio parcial caso a oferta de compra seja de um número de ações inferior ao oferecido na venda ou vice-versa.

Todas as informações, este log completo de ofertas (\textbf{negócios potenciais})
de compra e venda e dos \textbf{negócios fechados}, são disponíveis para todos. O BOOK pode ser acessado pelos investidores.
A imprensa divulga o preço ao final do dia, dizendo que a bolsa fechou em alta ou baixa. Em consultas mais detalhadas 
é fornecido o preço de abertura, fechamento, o mais alto e o mais baixo e finalmente o médio. 
Outra informação que costuma ser noticiada é  o volume de negócios do dia.
%e quantidades de ofertas de compra e venda que não resultaram em negócios fechados.
O BOOK  traz esta riqueza de informações que não são publicadas: negócios fechados e potenciais.
%: as ofertas de compra e venda e o volume ofertado por cada valor, incluindo as que não geraram negócios.
Digamos que observamos uma grande volume de ofertas de compra  com poucas ofertas de venda. 
Isto poderia indicar que em breve a ação vai subir. Este tipo de informação é fundamental em estratégias de \textbf{Day Trade},
pois são muito mais sutis que simplesmente o valor negociado.

 
 O leilão de pré-abertura (ou pré-market) é assim chamado por corresponder ao período de 15 minutos que antecede a abertura do pregão.
 Esse é um período no qual o sistema da bolsa apenas aceita o registro de ofertas de compra e ofertas de venda, mas não registra o negócio, de fato.
 O leilão de pré-abertura serve para que as pessoas que queiram negociar ao preço de abertura, que é um preço importante em um dia de negociação, tenham condições de fazê-lo de forma equilibrada, transparente e equânime.

Quando se investe é comum colocar oferta de compra ou venda para limitar perda, chamado de estratégia de \textbf{stop loss}. 
Um exemplo é colocar (e deixar no book) uma ordem de venda de ações 
caso seu valor fique abaixo de certa barreira.
Com ela no BOOK o investidor pode ficar tranquilo sem ter que ficar acompanhando direto o mercado.
O problema, no entanto, é que numa queda brusca (``preço da ação desce de elevador'')  do preço da ação o mercado pode passar desta barreira sem que ela tenha tempo de ser executada pois o preço que
era baixo como oferta de venda, depois da queda brusca ficou, relativamente, alto. 
Uma outra estratégia padrão de stop loss é a de escada: 
 colocar oferta de venda em preços cada vez mais baixo com certos intervalos fixos entre estes valores, evitando que o preço pule uma barreira.
 De tão comum, softwares de corretoras costumam ter esta opção para ser feita de forma mais prática.
% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Mercado Financeiro e Mundo Animal}\label{sec: mundo animal}
\section{Animais e o Mercado}\label{sec: mundo animal}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}

Existem algumas \textbf{analogias marítimas} relacionadas a diferentes tipos de investidores da bolsa:
\begin{itemize}
   \item \textbf{Tubarão:} os grandes investidores, poucos, com muito dinheiro e experiência.
   \item \textbf{Sardinhas:} os pequenos investidores, muitos, alguns bem inexperientes, que serão engolidos pelos tubarões.
   \item \textbf{Baleia:} mega investidores, com tanto dinheiro que um movimento deles pode afetar o valor do próprio ativo. 
   Analogia é que por seu tamanho o movimento de uma baleia afetaria as correntes marítimas.
   É comum no mundo das moedas virtuais (bitcoins e similares). 
   \item \textbf{Efeito cardume ou manada:} Movimento igual de todas sardinhas na mesma direção, como por exemplo a venda de uma ação por alguns que gera um movimento ainda maior de queda por este efeito.
\end{itemize} 

Ainda outros animais da bolsa de valores:
\begin{itemize}
   \item \textbf{Bear Market:} (Mercado Urso) Quando existe tendência de queda generalizada no valor das ações. 
   A lógica é que o urso ataca ficando em pé e dando patadas de cima para baixo.
   \item \textbf{Bull Market:} (Mercado Touro) Quando existe tendência de subida generalizada no valor das ações. 
   A lógica é que o touro ataca lançando os chifres para cima.
\end{itemize} 

% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ativos e Derivativos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}
Já falamos sobre ações e sua importância para o desenvolvimento da economia de um país.
Falaremos agora de outros ativos financeiros básicos (\textit{basic equities}) de uma economia.
\begin{definicao}[Título do Governo ou Bonds]
   \textbf{Títulos do governo (ou bonds)} são ativos financeiros que, no caso brasileiro, prometem pagar R\$1.000,00 (mil reais) em uma certa data do futuro, 
   algo entre 2 e 15 anos tipicamente). São as LTNs (letras do tesouro nacional), LFT (letras financeiras do tesouro). Alguns pagam além disso
   algum valor extra -- o chamado \textbf{cupom} -- em datas pré-determinadas antes do vencimento do contrato.
\end{definicao}
    Bonds (títulos do governo) estão na categoria de \textbf{renda fixa} pois é assegurado o que será pago no vencimento, em contraste por exemplo com ações, cujo valor em data
   futura não é pré-determinado.
   Outro exemplo de título de renda fixa são os CDBs -- certificados de depósito bancário -- que são empréstimos que os bancos fazem para operar. São 
   considerados ativos de renda fixa também pois o valor pago é pré-determinado. Pode ser a inflação do período mais um certo juros.

\begin{definicao}[Bolsa de Mercadorias]
São negociados nas \textbf{bolsas de mercadorias} títulos que dão ao seu portador o direito a trocar por certa quantidade de mercadorias.
Exemplos de mercadorias são: ouro, petróleo, milho, soja, café, arroba do boi gordo (para abate), laranja, etc.  Tem detalhes (tipo de petróleo, qualidade de café, etc.) em cada um destes títulos.
São títulos de \textbf{renda variável} pois não sabemos ao certo valor futuro.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Ativo Financeiro Básico]
Um \textbf{ativo financeiro básico} é um título que é negociado em algum mercado financeiro e que corresponde diretamente a algum produto. 
Exemplos: ouro, dólar, ação, milho, petróleo, títulos do governo, etc.
\end{definicao}

As necessidades de uma economia moderna determinam a existência de produtos financeiro mais sofisticados. 
Uma empresa pode depender do valor do dólar diretamente para 
sua lucratividade: digamos exporta produtos e se a cotação do dólar frente ao real 
cair terá prejuízo. Uma outra importa produtos, e se o dólar subir terá prejuízo. Ou uma mistura das duas posições.
Dizemos que a empresa tem uma \textbf{exposição à risco} cambial. 
Outro exemplo é se o insumo da indústria é o aço (indústria automobilística) e o seu preço subir muito.
As empresas querem se proteger (fazer um \textbf{hedge}) 
contra estas exposições à risco na movimentação de preços de ativos financeiros básicos. 
Uma forma de fazer isso é adquirindo no mercado financeiro produtos que vão reduzir 
estes riscos. Isto pode ser feito por meio dos chamados \textbf{derivativos}. % DEIXAR DERIVATIVO

\begin{definicao}[Derivativos] % DEIXAR DERIVATIVO
   Um \textbf{derivativo} é um contrato cujo valor deriva (depende) da
   performance durante certo período de algum ativo básico (ação, dólar, petróleo, taxa de juros)
  -- em inglês depende do \textbf{underlying} --  
   de forma direta
   ou indireta, através  de algum outro derivativo. 
   Estes contratos possuem um tempo $T$ de vigência, expirando após este tempo.
   Dividem-se em dois tipos:

   (a) \textbf{Opções} (em inglês Options ou Contingent Claims\footnote{Claim é um contrato que pode
   ser cobrado judicialmente afirmando que alguém te deve dinheiro; o contingent significa
   condicional, caso uma condição seja alcançada.}), que permitem ao proprietário executar ou não o
   contrato durante a vigência do mesmo.  Uma opção pode \textbf{expirar} (chegar no tempo final de
   vigência de contrato) sem valer nada.  Exemplos: Call e Put.
%    I would only add that "contingent" is a word used by lawyers very similar to the word
%    "conditional" used in math. For ex. a conditional statement is a statement that is only
%    executed if the preceding "if clause" is true. A claim is a statement that someone owes you
%    money which you can take to court to collect the money. A contingent/conditional claim is
%    something where you may be owed money in some future scenario but we don't know yet, it depends
%    on some condtion

   (b) \textbf{Obrigações Futuras} (em inglês Forward Commitments), por
   contraste, obrigam o pagamento de valores, em datas pré-determinadas, que dependem da performance
   de ativos. Alguns exemplos: forwards, futures, swaps.
\end{definicao}

Exemplo  importante de derivativo (tipo opção) são as \textbf{opções de compra} de algum ativo -- você não é obrigado a comprar, tem a opção de fazê-lo caso valha a pena --
   por um determinado valor em uma certa data. 
   Para explicar qual seu uso supomos que você queira se proteger 
do aumento na cotação do dólar numa data futura $T$ quando você vai precisar comprar dólares. 
Você pode fazer isso comprando dólar antecipadamente, onde você se protege da subida mas vai perder  na queda.
Utilizando \textbf{opções} podemos nos proteger contra um \textbf{movimento unilateral}: a subida ou queda excessiva no preço de um ativo.
São  os  chamados calls e puts, que apresentamos agora.
%São derivativos do tipo \textbf{opções} por darem ao proprietário a opção de executar ou não o contrato.
%que possuem um valor $K$   %, o cseu \textbf{strike},
%que funcionam como uma barreira: o contrato passa a valer algo quando o valor da ação ultrapassar esta barreira  em uma certa data.
\begin{definicao}[Call]\label{def: call}
    Um \textbf{call} com \textbf{strike} $K$ e  \textbf{tempo de expiração} (ou vencimento) $T$ baseado no ativo XPTO
    é um contrato que dá a \textbf{opção} (mas não a \textbf{obrigação!}) de quem possui este contrato de, no momento $T$,
    comprar o ativo XPTO pelo valor $K$.
\end{definicao}
    Assim se $S_T$ é o valor de XPTO no momento $T$:
 \begin{itemize}  
   \item se $S_T>K$ o proprietário do call vai querer \textbf{exercer a opção} de compra  pelo
   valor $K$ e receber  $S_T-K$, dizemos que a opção terminou \textbf{in the money};
   \item se $S_T\leq K$ o proprietário do call  não vai querer \textbf{exercer a opção} de compra
   que o contrato possibilita, mas não obriga, e deixará o contrato \textbf{expirar sem valor} ou
   \textbf{out of money}.
    \end{itemize}
    Assim  o valor do call na data em que o contrato expira --  o \textbf{payoff} do call no tempo $T$ -- é dado por $(S_T-K)^+$, onde 
\[     x^+=\funpartes{x; & \text{se } x\geq 0,\\ 0;& \text{caso contrário.}}
\]
    Ou seja, $(x)^+$ é a parte positiva, valendo zero caso $x<0$.

    Note que quem adquire um call ganha quando o valor do ativo sobe. De forma análoga temos o put, um contrato onde se ganha na queda do valor do ativo.
\begin{definicao}[Put]
    Um \textbf{put} com \textbf{strike} $K$ e  \textbf{tempo de expiração} $T$ baseado no ativo XPTO
    é um contrato que dá a \textbf{opção} de quem possui este contrato de, no momento $T$,
    vender o ativo XPTO pelo valor $K$.
    Assim se o ativo vale $S_T$ no momento $T$, o \textbf{payoff} do put é  $(K-S_T)^+$.
\end{definicao}

\begin{exemplo}[Call e Put]%\label{exemplo: }
Considere o valor de 3 ações distintas e  strike $K$ exibidas na
Figura~\ref{fig:call e put}. Determine quais calls e puts serão exercidas no tempo final $T$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Analisando os calls: Somente o call da ação $S_1$ terminou valendo algo pois $S_1(T)>K$; já os calls de $S_2$ e
$S_3$ expiraram sem valor, pois seu valor final ficou abaixo do strike $K$. Note que o call de $S_2$ chegou a ficar in the money em alguns momentos ao
longo do tempo, mas terminou out of money.

Analisando puts: Somente o put da ação $S_1$ expirou sem valor, embora tenha ficado em alguns
momentos curtos no início in the money. 
O put de $S_2$ ficou out of money em alguns momentos mas terminou in the money.
\end{solexemplo}

\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		% /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	    ylabel={$S_t$},
    	    xlabel={$t$},
		xmin=0, xmax=1000,
		ymin=-35, ymax=35,
		xticklabels={1000},
		yticklabels={},
		ytick={},
		xtick={},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=false,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
  %\draw (0,-2.7) node{Tempo 0};
		 \addplot[smooth , very thick,black] coordinates { (0,2)  (1000,2)};
	    \addplot[color=blue,mark=no] table[x=t,y=s1]  {random-walk1000.txt};
	    \addplot[color=yellow] table[x=t,y=s2]{random-walk1000.txt};
%	    \addplot[color=yellow] table[x=t,y=s3]  {random-walk1000.txt};
	    \addplot[color=red] table[x=t,y=s4] {random-walk1000.txt};
	 \end{axis}
		\draw (6.8,5.2) node [right]{$S_1(T)$};
		\draw (6.8,2.3) node [right]{$S_2(T)$};
		\draw (6.8,0.9) node [right]{$S_3(T)$};
		\draw (6.8,3.2) node [right]{$K$};
		\draw (6.9,-0.4) node {$T$};
		\draw (0,-0.4) node {$0$};
    \end{tikzpicture}
  \caption{Call e Put}
    \label{fig:call e put}
\end{figure}

 

Definimos agora alguns derivativos que são do tipo \textbf{obrigações futuras (não são
opções)}.

\begin{definicao}[Futuros]\label{def: futuros}
  \textbf{Futuros} são derivativos 
% do tipo obrigações futuras) 
 que obrigam ao pagamento de um valor pré-determinado por um ativo  em certa
 data.  O payoff é $S_T-K$, com uma parte obrigada a pagar a outra dependendo
 do valor relativo.
\end{definicao} 
\begin{definicao}[Swaps]\label{def: swaps}
   \textbf{Swaps} são derivativos em que durante a vigência do contrato,
   diariamente (ou semanalmente, etc.) troca-se um valor fixo por um variável
   baseado no valor de um ativo, gerando a obrigação de uma parte pagar para
   outra a diferença entre os valores.  A ideia é trocar a incerteza do valor do
   câmbio ou juros ao longo do tempo de vigência do contrato por
   um valor fixo $K$ e ser recompensado pela perda ou compensar a outra parte.
   Os mais comuns são o  \textbf{swap cambial} e o \textbf{swap de juros}, que
   permitem a uma parte ter assegurada uma taxa de câmbio ou juros fixa.  É
   oferecido pelo Banco Central do Brasil frequentemente para conter movimentos
   grandes no valor do dólar frente ao real.
\end{definicao} 

Por serem comuns, \textbf{calls e puts} são conhecidos como  \textbf{vanilla
options} pois baunilha é o sabor mais comum de sorvete em lanchonetes.  São
amplamente negociados nos mercados, incluindo o brasileiro, sendo fácil
encontrar a cotação para diversos strikes e datas de vencimento para ações de
grandes empresas como a Petrobras.
%Dentre os derivativos, existem ainda os 
Focamos agora em
\textbf{Tipos de Opções}: \label{tipos de opcoes}
\begin{itemize}
   \item \textbf{call}: payoff do tipo $(\widetilde S-K)^+$, 
   onde $\widetilde S=S_T$ ou alguma função (média) de $S_t$.
   \item \textbf{put}: payoff do tipo $(K-\widetilde S)^+$,
   onde $\widetilde S$ como definida acima.
   \item  \textbf{americanos}: podem ser exercidos \textbf{a qualquer momento}
   antes do tempo final.
   \item \textbf{europeus}: somente podem ser exercidos no tempo final.
   \item \textbf{vanilla} (baunilha): calls e puts europeus.
   \item \textbf{bermudianos}: podem ser exercidos \textbf{em datas
   pré-determinadas} antes do tempo final.
   Um
   exemplo é uma opção que pode ser exercida a cada 15 dias até o fim do
   contrato. Está entre o europeu, que permite execução somente ao final, e a
   americana, que permite execução a qualquer momento. 
   De fato as (ilhas) Bermudas estão, geograficamente, entre EUA e Europa.
   \item \textbf{barreira}: caso o valor do ativo passe de um certo valor que
   chamamos de barreira \textbf{durante} o tempo de validade do contrato a opção
   perde o valor (evitando que fique muito caro o call).
   \item \textbf{lookback}: o payoff depende do maior e menor valor do ativo ao
   longo do tempo (olha-se para trás no histórico para se saber o valor da opção).
   \item \textbf{asiáticos}: o payoff  depende não somente de $S_T$, mas da
   \textbf{média} de todos os valores ao longo do tempo.
   Exemplos: se $S_{\text{média}}$ é o valor médio do ativo ao longo do tempo do
   contrato,  payoff
   $(S_{\text{média}} -K)^+$, call asiático, ou  $(K- S_{\text{média}})^+$, put asiático. 
   Outra opção é substituir o strike:
   $(S_{\text{média}} -S_T)^+$. De forma geral, por utilizar a média, reduz risco
   de manipulação de mercado e torna a opção mais barata por reduzir o risco
   inerente no contrato pela variação excessiva no valor.
   \item \textbf{exóticos}: nenhum dos acima: opções com payoff dependendo de dois ativos $S$ e $R$, com expressões do tipo
   $(S_T-R(T))^+$, pagando o quanto $S$ ficou acima de $R$. 
\end{itemize} 

Pode-se misturar alguns dos tipos de opção acima entre si e se falar em:
\begin{itemize}
    \item \textbf{call europeu do tipo asiático}: payoff é 
    $(S_{\text{média}}-K)^+$, onde $S_{\text{média}}$ é
    a média do valor ao longo do tempo, mas somente
    pode ser exercida na data final.
    \item \textbf{put com barreira europeu}: payoff $(K-S)^+$ mas se ao longo do tempo
    do contrato $S_t\leq B$, $B$ a barreira, a opção perde o valor.
    \item \textbf{lookback americano}: payoff $(S_{\text{max}} - S_{\text{min}})^+$ que pode ser
    exercido em qualquer momento antes do tempo final, comparando os valores
    máximo e mínimo da ação ao longo do contrato.
    \item \textbf{swaption}: Uma opção que dá o direito, mas não a obrigação,
    de entrar em um swap
    (tipicamente swap cambial ou de juros).
    Utilizado por grandes instituições financeiras para se proteger de variações
    bruscas de câmbio ou juros. Swaption pode ser europeia, americana,
    bermudiana, dependendo de quando pode-se decidir entrar no swap.
\end{itemize}
No final das contas, esta classificação é somente para ajudar na comunicação,
pois o que vale mesmo são os detalhes no contrato. Mas é claro que estabelecer
um vocabulário comum facilita a comunicação rápida e precisa.

% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Precificando Contratos}\label{sec: bolsa x cassino}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}
%Para chegar rapidamente a questão de como precificar contratos, vamos responder a seguinte pergunta:
%Começamos com a seguinte questão:
Existe diferença no método para se \textbf{precificar} (determinar o valor) um contrato cujo valor
depende do resultado de um lançamento de dado e de um contrato cujo valor depende do preço de uma
ação (ou ativo financeiro de forma mais geral)?  Analisamos isso através de um exemplo, considerando
os contratos abaixo, representados na Figura~\ref{fig: dados x acoes}:
\begin{enumerate} 
   \item Dados: Joga-se um dado. Caso o resultado seja PAR, você recebe R\$10, caso seja IMPAR você não recebe nada.
   \item Ações: A ação da empresa XPTO hoje vale R\$30, e amanhã poderá valer R\$ 35 ou R\$15.  
   Caso o valor da ação suba você receberá R\$10, caso desça você não recebe nada.
   Na linguagem de opções, temos um call com payoff $(S_T-25)^+$.
\end{enumerate} 
Qual é o valor justo que deve ser pago para se entrar no contrato 1? E no contrato 2? Precisamos de hipóteses adicionais para determinar o valor destes contratos?
    
\begin{figure}[!htb]\centering
    \begin{tikzpicture}
     \draw (0,0) -- (1,0.4) node[right]{PAR};
     \draw (0,0) -- (1,-0.4) node[right]{IMPAR};
     \draw  (3,0.4) node [right]{$10$};
     \draw  (3,-0.4) node[right] {$\ 0$};
     \draw  (3, 1.3) node[right] {Payoff};
     \draw (-1.6,1.3) node[right] {\textbf{Contrato 1}: DADOS};
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
     \draw node[left]{$S_0=30$} (0,0) -- (1,0.4) node[right]{$S_T=35$};
     \draw (0,0) -- (1,-0.4) node[right]{$S_T=15$};
     \draw  (3,0.4) node [right]{$10=(35-25)^+$};
     \draw  (3,-0.4) node[right] {$\ 0=(15-25)^+$};
     \draw  (3, 1.3) node[right] {Payoff Call Strike 25};
     \draw (-1.6,1.3) node[right] {\textbf{Contrato 2}: AÇÃO};
    \end{tikzpicture}
   \caption{Como precificar os Contratos 1 e 2?}
   \label{fig: dados x acoes}
\end{figure}
    



Numa análise preliminar, sem nenhuma hipótese, é bastante evidente que o valor de ambos os contratos
deve ser \textbf{necessariamente} entre R\$10 e R\$0.
Veremos (bom para o contrato 2 somente em outro capítulo) que será sempre uma média ponderada entre estes dois valores.

No caso do contrato 1 precisamos saber se o dado é viciado ou não. Se for um dado honesto, onde a probabilidade do resultado ser
par ou impar é igual, é claro que o valor justo será R\$5 pois\footnote{Pela lei dos grandes números da probabilidade.} se jogarmos este dado diversas vezes esperamos 
em metade deles ganhar R\$10 e em outra metade não ganhar nada, de modo que em média ganharemos R\$5.
Caso o dado seja não honesto, com digamos 20\% de probabilidade de dar PAR, o valor justo é a média ponderada 
$10\times 20/100 + 0 \times 90/10=2$.

No caso da contrato 2 poderíamos querer saber qual a probabilidade do valor da ação subiu ou desceu.
O fato surpreendente é que neste caso, ao contrário da contrato 1, a probabilidade real da ação subir ou descer \textbf{não importa}
para precificação da contrato 2.
Basta saber que ela tanto \textbf{pode} subir como descer, pois se sempre subisse ou descesse seria fácil precificá-lo (exercício).

Apresentamos o \textbf{argumento mais importante} deste capítulo que é como determinar o preço $X_0$ do contrato 2.
Para isto nos colocamos na posição do \textbf{vendedor do contrato 2} e veremos como é que ele poderia
\textbf{replicar o contrato 2}, isto é,  tendo inicialmente em sua carteira o valor $X_0$, como deverá aplicar parte deste valor comprando ações de tal forma que
no momento de honrar o contrato 2  ele possua em sua carteira exatamente os valores exigidos para que ele pague a outra parte conforme o contrato
que foi vendido.
\begin{enumerate} 
   \item Do valor inicial $X_0$, separe uma parte para aplicar em ações, comprando $\Delta_0$ ações
   XPTO por R\$30 cada uma e guarde o que sobrou, $X_0-30\Delta_0$, até o dia seguinte.
   \item Entenda que determinamos os valores de $X_0$ e $\Delta_0$ ao final, pois são incógnitas, sendo que o \textbf{valor do contrato} será dado por $X_0$.
   \item No dia seguinte são dois cenários:
   \begin{enumerate} 
       \item você terá $\Delta_0$ ações com valor R\$35, e $X_0-30\Delta_0$ em dinheiro.\\
           Total $35\Delta_0 + X_0-30\Delta_0$.
       \item você terá $\Delta_0$ ações com valor R\$15, e $X_0-30\Delta_0$ em dinheiro.\\
           Total $35\Delta_0 + X_0-30\Delta_0$.
   \end{enumerate} 
   \item Para poder pagar o valor do contrato você deve ter em cada um dos cenários:
   \begin{enumerate} 
       \item R\$10.
       \item zero reais.
   \end{enumerate} 
   \item  Igualando os cenários obtemos o sistema linear
   \[
   \left\{
   \begin{array}{l}
       35\Delta_0 + X_0-30\Delta_0=10\\
       15\Delta_0 + X_0-30\Delta_0=0.
    \end{array}
    \right.
   \]
   \item Resolvendo o sistema obtemos que $\Delta_0=0,5$ e $X_0=7,5$. 
   \item Portanto o contrato 2 deve valer $X_0=$R\$7,50.
\end{enumerate} 
   Porque este é o valor justo? Digamos que quem vende o contrato 2 receba mais do que isso, por exemplo R\$8. Ora, neste caso ele pode
   reservar (seria um lucro certo, sem possibilidade de prejuízo, que chamamos de \textbf{arbitragem} -- veja Definição\myref{def: arbitragem})
   R\$0,50 e com o restante montar a seguinte carteira: Comprar meia ação, gastando R\$15 e ficar
   devendo $7,50-15=7,50$. Supondo juros zero (depois incluiremos os juros) no dia seguinte ele teria na carteira uma dívida de $7,50$ e meia ação. Dependendo do cenário, se o valor da ação:
   \begin{enumerate} 
       \item subiu, valendo agora R\$35, sua carteira valerá $-7,50 + 0,5\times 35 = 10$, exatamente o valor do contrato neste cenário.
       \item desceu, valendo agora R\$15, sua carteira valerá $-7,50 + 0,5\times 15 = 0$, exatamente o valor do contrato neste cenário.
   \end{enumerate} 
 O fato da carteira montada \textbf{replicar} o valor do contrato 2 em todos os cenários possíveis é o que o diferencia do contrato 1 pois neste caso não temos
 como replicá-lo (pense bastante sobre isso).
 Note que os R\$0,50 separados no início não foram utilizados, e portanto o
 contrato não pode valer mais do que R\$7,50 sob pena de existir arbitragem.
De forma análoga, se o contrato fosse vendido por menos, pelo fato do sistema linear acima possuir solução única, o vendedor somente seria protegido por uma carteira
que custa  $X_0=7,50$, tendo prejuízo certo do quanto cobrou a menos.

% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Panorama da Finança Matemática}
\section{Matemática nas Finanças}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}

Apresentamos um panorama geral do uso de Matemática em Finanças baseado em [Jo2].
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Precificação de contratos financeiros (derivativos).} \\ % DEIXAR DERIVATIVO
Este será o foco nos primeiros capítulos deste livro. A seção anterior foi uma breve introdução a este assunto.
Vamos sofisticar o modelo, introduzir outros tipos de contrato, colocar a linguagem de probabilidade e processos estocásticos, implementar métodos numéricos 
para se calcular o valor de contratos, aprender a extrair informações de dados do mercado financeiro
para poder utilizar os modelos que apresentaremos.
   \item \textbf{Otimização de carteiras.} Cada investidor sabe o nível máximo de risco que aceita e, dentro deste risco máximo, quer montar uma carteira,
  isto é, distribuir certo valor entre diversos investimentos, de forma a obter o maior retorno médio possível. 
  Algumas palavras chave são \textbf{bala de Markowitz} e \textbf{CAPM (capital asset pricing model)}.
   Dedicaremos um capítulo ao assunto que incluirá métodos numéricos e uso de dados do mercado financeiro.
   \item \textbf{Gestão de Risco.} Trata-se da análise dos riscos financeiros a que estão expostos uma  empresa e de como fazer a gestão deste risco, acompanhando
   sua evolução e comprando ativos ou derivativos que reduzam o risco. Um exemplo: verificar os efeitos que um aumento na cotação do dólar 
   terá sobre o balanço de uma empresa e planejar a comprar de calls ou puts que protejam (façam um hedge) esta exposição à risco da empresa.
   A técnica chave é a \textbf{VaR (Value-at-Risk)}, que coloca um limite de quanto um empresa pode perder com certa probabilidade durante um certo
   período de tempo. 
   Dedicaremos um capítulo ao assunto que incluirá métodos numéricos e uso de dados do mercado financeiro.
   \item \textbf{Day Trade:} O paradigma do day trade é pensar que o investidor começa com certo valor no bolso e, 
   após abertura da bolsa o investidor  compra e vende ações ao longo de um dia, sendo que antes do encerramento da bolsa neste mesmo dia
   ele vende todas suas ações e termina com (mais) dinheiro no bolso. 
   As técnicas buscam descobrir se a ação vai subir ou descer ao longo do dia (ou nas próximas horas).
Um termo utilizado é  a \textbf{análise técnica} do preço da ação.
Para se determinar a direção do movimento do preço da ação é fundamental usar todas as informações do BOOK -- incluindo volume de ofertas de compra e venda.
Entre as ferramentas utilizadas estão as redes neurais, usadas originalmente em inteligência artificial e reconhecimento de imagens, e 
a estatística, mais especificamente, as séries temporais.
Pelo fato de técnicas eficientes gerarem muito dinheiro, é assunto cercado de segredos: quem tiver boas ideias não tem interesse em tornar público.
De fato existem corretoras que oferecem fundos de investimento que são geridos por \textbf{robôs de investimento}, computadores rodando algoritmos 
sofisticados de daytrade.
Note que estas técnicas efetivamente buscam a descoberta de oportunidades de lucro com baixo risco
(não são arbitragens).
Por envolver técnicas bem mais sofisticada (de estatística até redes neurais), \textbf{não é um
assunto abordado neste texto}.
\end{enumerate} 


\begin{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Papel dos Investidores no  Mercado Financeiro}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Por fim vamos responder diretamente 
%uma pergunta recorrente: \textbf{Mercado financeiro é mera especulação?} É uma espécie de cassino, onde aposta-se para se ganhar e, consequentemente, alguém perder?

Existe ainda os chamados especuladores, investidores que dispõe de capital para investimentos de risco, sem necessidade de uso imediata. 
Exemplos são jovens, que tem toda a vida pela frente para se recuperar de alguma perda, 
ou pessoas que já possuem bastante riqueza e investem  parte dela em investimentos com possível rendimento maior porém
com risco maior de perda.
Estes vão em busca de oportunidades de lucro rápido neste mercado. 
Embora não seja óbvio, esta especulação tem diversas vantagens para o mercado com um todo:
\begin{itemize} 
   \item Ajudam a dar mais liquidez nas operações. Isto significa que caso você queira comprar ou vender uma ação encontrará alguém disposto a fazer o negócio. 
   É ruim ter um produto sem liquidez, isto é, com poucos interessados em negociar. Por exemplo um apartamento  ou casa
   de alto valor é pouco líquido, você poderá levar meses ou anos para conseguir vender por bom preço.
   \item Ajudam a corrigir os erros de valor nos preços das ações,
pois estarão sempre buscando  as ações que estão muito baratas -- fazendo com que seu preço suba -- ou muito caras -- fazendo com que seu preço se reduza.
\end{itemize} 
Finalmente, o  termo especulador deve ser evitado pois possui conotação negativa.
Caso a pessoa obedeça a todas as regras morais (ser honesto sobre o produto que oferece por exemplo) e leis (não sonegue impostos por exemplo) 

Toda vez que você vai comprar uma mercadoria você busca um bom negócio: o preço mais baixo possível com a melhor qualidade.
Idem para o vendedor: ele que vender pelo maior preço possível com menor custo de produção possível. Respeitando-se  a lei e a ética isto é legítimo.
Um exemplo  é o queijo produzido numa cidade pequena do interior com venda apenas nesta cidade até  que alguém de uma cidade 
grande descobre isso por ter família nesta pequena cidade  e começa a trazer para vender em uma grande cidade.
Ele vai comprar barato e vender caro. Alguns o recriminariam e diriam que ele é um especulador se aproveitando tanto do produtor de queijo quanto do consumidor na
cidade grande.
Mas numa análise mais profunda ele vai:
\begin{itemize} 
   \item  aumentar a venda do produtor local, que produzia apenas para a pequena cidade e poderá lucrar mais.
   \item satisfazer o consumidor da cidade grande com preço mais baixo por um produto feito artesanalmente, com ótima qualidade. 
   \item introduzir uma força que vai reduzir ou manter constante o preço do queijo para todos, mesmo os que não consomem, pelo aumento da oferta.
\end{itemize} 
   Com o tempo é provável que o produtor local queira aumentar o preço quando perceber o forte aumento de demanda (lei da oferta e da procura)
   mas todos ganham neste esquema nas duas fases:
\begin{itemize} 
   \item No início produtor lucra mais pelo aumento de demanda e consumidor da cidade por pagar menos em produto de qualidade.
   %Quem vai perder serão os produtores de queijo que vende na cidade, pela redução na demanda.
   \item Caso o produtor da cidade pequena aumente o preço, ele vai ganhar um pouco mais, o consumidor da cidade um pouco menos e o especulador perderá parte de seu
   lucro extra. Depois de algum tempo o mercado vai se estabilizar novamente até um novo ciclo começar.
\end{itemize} 
   Assim a atividade de especulação, busca de oportunidade de lucros,  não é exploração, é  oferecer serviço novo em uma certa área.
   Neste processo novas riquezas são geradas e distribuídas, tudo sem uma coordenação central: as forças são autônomas.

Joseph Schumpeter (1883-1950), 
   Shumpeter em seu livro Um famoso economista cunhou uma frase sobre a ``destruição criativa''
Joseph Schumpeter (1942), the "gale of creative destruction" describes the "process of industrial mutation that incessantly revolutionizes the economic structure from within, incessantly destroying the old one, incessantly creating a new one" Capitalism, Socialism and Democracy
\end{comment}

Uma divisão importante, que somente ficará clara mais tarde no texto é entre
modelagem baseada na probabilidade \textbf{real} do preço da ação subir ou
descer e na chamada probabilidade \textbf{neutra a risco}, que será apresentada
no próximo capítulo.
\begin{itemize}
   \item Probabilidade neutra a risco é a base da modelagem da precificação de
   contratos financeiros.
   \item Probabilidade real é a base da otimização de carteiras, gestão de risco
   e do day trade.
\end{itemize}
% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Finanças e Filosofia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{section}
O sucesso da modelagem matemática em Física é filosoficamente, e na prática também,
\textbf{impossível} de ser alcançado em Finanças. No final do dia, estamos
modelando o comportamento de seres humanos, de seus sentimentos e percepções, da
psicologia comportamental. Como a alternativa não é aceitável -- abdicar de
tentar entender o comportamento -- utilizamos, com muito cuidado, modelos
matemáticos para \textbf{dar suporte} à tomada de decisões. Não se deixem
enganar pela Matemática sofisticada (processos estocásticos, séries temporais,
equações diferenciais etc): somente temos modelos \textbf{muito aproximados} da
realidade. Eles são válidos sob diversas hipóteses simplificadoras. Tentamos
chamar a atenção no modelo para estas simplificações, e o leitor deve estar
alerta da existência destas hipóteses simplificadoras em toda a área de Finanças Matemática.
Caso não se mostre explicitamente quais são as hipóteses, deve-se buscá-las.

Ao contrário da Física, onde podemos repetir um experimento diversas vezes para
verificar o modelo, em Finanças o que temos é um histórico do que ocorreu no
passado. Nosso modelo pode tentar prever o futuro (em média) mas, o que a
realidade vai retornar é somente \textbf{uma} das infinitas possibilidades.
E não temos como repetir o experimento\ldots
É usual, para se testar modelos em finanças, pegar um histórico e quebrar em uma
parte que será usada para \textbf{calibrar} o modelo, isto é, determinar os
parâmetros do modelo (faremos isso no livro) e em outra parte que será utilizada
para \textbf{validar} o modelo, isto é, verificar se ele fez boas previsões.

Mas pelo fato de seres humanos possuírem vontade própria, tornando-os
filosoficamente imprevisíveis, deixa logo de saída fracassado qualquer ideia que
algum modelo em Finanças poderá captar \textbf{com precisão} toda realidade.
Mais ainda, o uso de certo modelo pela maior parte do mercado gera efeito
cascata, com um pequeno grupo reagindo ao este conhecimento.
Mas, pelo fato de existir certa racionalidade nas decisões, é possível, ainda
assim, criar modelos com razoável grau de utilidade.

Terminamos com uma citação que 
parafraseia o juramento hipocrático dos médicos,
cujo alvo eram os modelos em Finanças mesmo:
\begin{quote}
\begin{itemize}
    \item  I will remember that I didn’t make the world, and it doesn’t satisfy my equations.
    \item Though I will use models boldly to estimate value, I will not be overly impressed by mathematics.
    \item I will never sacrifice reality for elegance without explaining why I have done so.
    \item Nor will I give the people who use my model false comfort about its accuracy. Instead, I will make explicit its assumptions and oversights.
    \item I understand that my work may have enormous effects on society and the economy, many of them beyond my comprehension.
\end{itemize}
Emanuel Derman e Paul Wilmott; Juramento dos Modeladores (2009, \cite{DW}).
\footnote{
Lembrarei que não criei o mundo e que ele não satisfaz minhas equações.
\quad
Embora eu use modelos sofisticados para estimar valor, não ficarei muito impressionado com a matemática empregada.
\quad
Nunca sacrificarei a realidade por elegância sem explicar por que o fiz.
\quad
Nem darei às pessoas que usam meu modelo falso conforto quanto à sua precisão.  Em vez disso, explicarei as hipóteses empregadas bem como as omissões.
\quad
Entendo que meu trabalho pode ter enormes efeitos na sociedade e na economia, muitos deles além da minha compreensão.
}
\end{quote}
% \end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exercícios}
\begin{enumerate} 
    \item Quais são os principais marcos da história da Finanças Matemática?
    \item Qual erro foi cometido por Bachelier em seu modelo do preço de uma ação na bolsa de Paris?
    \item Qual a diferença na proteção que se têm comprando dólar versus
    comprando uma opção de dólar?
    \item De que forma o mercado financeiro  pode promover a prosperidade de um país?
    \item Explique a razão da frase:  ``ação sobe de escada e desce de elevador''.
    \item O que é uma ação?
    \item Qual a diferença entre ações ordinárias e preferencias? Vá além do texto e pesquise na internet.
    \item O que significa no mundo real se  no modelo matemático possuímos uma quantidade negativa de ações?
    \item O que é a estratégia de \textit{short selling}?
    \item O que é um derivativo? Quais são os usos primários de um derivativo?
    \item Defina os termos:
    \begin{enumerate}
       \item Strike.
       \item Payoff.
       \item Tempo de expiração.
       \item Hedge.
       \item arbitragem.
       \item Vanilla option
    \end{enumerate}
    \item Dê exemplos de tipos de derivativos.
     \item Qual a diferença entre opções e Obrigações Futuras.
    \item O que é e para o que serve um derivativo de swap cambial?
    \item Explique como funciona uma bolsa de valores eletrônica hoje.
%    \item Diga pelo menos 3 operações que são registradas no BOOK.
%%    \item Explique qual o algoritmo utilizado pelo sistema da bolsa após a colocação de uma oferta de venda de ações no BOOK.
%    \item Suponha que o BOOK da bolsa apresente os seguintes registros com relação a ação Y:\\
%	    Corretor 1: oferta de venda de 20 ações por R\$6.\\
%	    Corretor 2: oferta de compra de 20 ações por R\$5.\\
%	    Corretor 3: oferta de venda de 10 ações por R\$7.\\
%	    Corretor 4: oferta de compra de 5 ações por R\$5,50.
%
%		Explique quais operações serão lançadas no  BOOK após ser colocada uma oferta de:
%
%		(a) compra de 15 ações da empresa Y por R\$7,50.
%
%		(b) venda de 10 ações da empresa Y por R\$5,20.
    \item Quais informações além do valor da ação são utilizadas em estratégias de day-trade?
    \item O que é a estratégia de \textit{stop loss}? Qual seu objetivo?
    \item Explique o significado e dê exemplos de títulos de renda fixa.
    \item Explique o que é e para que servem os contratos de call e put.
    \item Qual a razão pela qual o contrato 2 pode ser replicado e o contrato 1 não pode?
    \item Pesquise o significado de CDS (Credit Default Swaps), um tipo de derivativo.
    \item Suponha que uma ação X vale hoje 10 e amanhã pode valer 12 ou 7 com mesma probabilidade.

	    (a) Precifique um put com strike 9 baseado na ação X

	    (b) Quantas ações X devem ser compradas no tempo 0 para se montar uma carteira que reproduza este put?

	    (c) Como deve ser montada no tempo 0 a carteira que reproduz este put?

    \item Com relação aos contratos 1 e 2 da Seção\myref{sec: bolsa x cassino}:
    \begin{enumerate}
	\item Porque sem nenhuma hipótese o valor destes contratos devem ser
	\textbf{necessariamente} entre R\$0 e R\$10?
	\item Na contrato 2, supondo que a ação \textbf{sempre} sobe, qual o valor justo?
%	\item Caso soubéssemos que no contrato 2 o valor da ação \textbf{sempre} sobe, qual deve ser o valor do contrato 2?
	Como conciliar sua resposta com a obtida no texto? Qual seria a falha no argumento do texto?
	\item  Modifique o modelo do preço de ação no Contrato 2 e  suponha que a ação possa assumir 3 valores: 35 , 25 e 15. Aplique o mesmo argumento dado no texto.  O que você pode concluir?
    \end{enumerate}
\end{enumerate} 

